\documentclass{article}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lineno}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{vhistory}
\usepackage{float} 
\usepackage{imakeidx}
\makeindex
\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{position=bottom}

\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}

\font\myfont=cmr12 at 40pt

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/uc_dei_logo.png}
\end{figure}

\title{\myfont NEI 4.0 \\ 

\begin{large} Engenharia de Requisitos 2021/22 \\ 
Meta 3 - Casos de Uso\end{large}}

\author{
    Diogo Antunes - 2017251783 \\
     \texttt{uc2017251783@student.uc.pt}
\and
    João Nunes - 2017247442 \\
     \texttt{uc2017247442@student.uc.pt}
\and
    Miguel Ferreira - 2021181119 \\
     \texttt{uc2021181119@student.uc.pt}
\and
    Pedro Carvalho - 2017267408 \\
     \texttt{uc2017267408@student.uc.pt}
\and
     Tiago Delgado - 2021179681 \\
    \texttt{uc2021179681@student.uc.pt}
    }
    
\date{\today \paragraph{}
\textit{"Success doesn't happen, you gotta make it."}}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\newpage

\begin{versionhistory}
\vhEntry{0.1}{02.11.2021}{JN}{Preâmbulo do trabalho.}
\vhEntry{0.2}{03.11.2021}{JN}{Diagrama caso de uso do NEI e caso de uso de criação de inquérito pedagógicos}
\vhEntry{0.3}{03.11.2021}{TD}{Diagrama de Contexto (nível 0)}
\vhEntry{0.4}{04.11.2021}{PC}{Casos de Uso de inscrever em workshop}
\vhEntry{0.5}{05.11.2021}{JN}{Revisão e alteração do diagrama de caso de uso do NEI}
\vhEntry{0.6}{05.11.2021}{PC}{Revisão e alteração do caso de uso dos workshops}
\vhEntry{0.7}{05.11.2021}{TD, DA}{Revisão do Diagrama de contexto (nível 0)}
\vhEntry{0.8}{05.11.2021}{MF}{Diagrama de casos de uso da comunidade DEI}
\vhEntry{0.9}{05.11.2021}{DA}{Caso de uso de requisitar material}
\vhEntry{0.10}{05.11.2021}{PC, MF}{Revisão do diagrama de caso de uso da comunidade DEI}
\vhEntry{1.0}{05.11.2021}{DA}{Diagrama de caso de uso das entidades externas ao DEI}
\vhEntry{1.1}{06.11.2021}{DA, JN, MF, PC, TD}{Revisão final do documento}

\end{versionhistory}

\newpage
\tableofcontents

\newpage

\section{Preâmbulo}
\begin{linenumbers}
Certos sistemas e processos atuais do NEI/AAC (Núcleo de Estudantes de Informática da Associação Académica de Coimbra) carecem de segurança, organização ou manutenção. Um caso exemplar é o registo do inventário do material físico do núcleo e o processo de requisição desse mesmo material. Para lidar com isto, propomos implementar um sistema de informação que forneça organização e autenticação própria a estes processos, de forma a que o núcleo possa funcionar o mais eficientemente possível. Mais detalhadamente, um software permitiria um melhor controlo dos ativos físicos do NEI, sendo a gestão de recursos facilitada por uma plataforma digital de informação, incluindo a gestão, partilha de informação e distribuição de trabalho entre a equipa.
\end{linenumbers}

\section{Diagrama de Contexto (Nível 0)}
\begin{linenumbers}
O presente diagrama de contexto visa ilustrar os diferentes atores que integram o Sistema NEI 4.0, estes são a Comunidade DEI (alunos e docentes), a Comunidade Exterior ao DEI que representa os alunos da UC, as Entidades Externas que representam as empresas, o Servidor Email permite que o sistema envie notificações aos utilizadores relativo a inscrições em eventos/workshops, e por fim o membros do NEI. Este consiste no agregado de todos os elementos que contribuem para o sistema desde a Adminstração que gere as requisições de materiais e gestão de ativos físicos do NEI, a Secretária que gere o email interno do NEI, a Tesouraria que está encarregue da prestação de contas, por fim temos os diversos Pelouros que contribuem com tarefas especificas da respetiva área/departamento.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{images/Diagrama _Contexto.png}
    \caption{Diagrama de Contexto - NEI4.0}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\section{Casos de Uso}
\begin{linenumbers}
Nesta secção serão apresentados os diferentes casos de uso realizados com base nos processos que o sistema de informação terá. Primeiramente serão apresentados alguns diagramas de caso de uso relavantes ao sistema para os diferentes tipos de entidades na subsecção \ref{subsec:diagramas} e, de seguida, apresentados alguns casos de uso ao detalhe na subsecção \ref{subsec:detalhes}, sendo apresentado o seu âmbito, condições, stakeholders, etc.
\end{linenumbers}

\subsection{Diagramas de Casos de Uso}
\label{subsec:diagramas}
\begin{linenumbers}
Em primeiro lugar foi realizado o diagrama de caso de uso para as entidades do NEI (Figura \ref{fig:nei}). Este diagrama tem como objetivo mostrar que diferentes funcionalidades as várias entidades do NEI são responsáveis como, por exemplo, os membros do Pelouro de Comunicação serem responsáveis pela criação de novas notícias para o sistema e a Presidência, como entidade máxima do NEI, poder realizar todos os processos do sistema.
\end{linenumbers}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{images/use-case-diagram-nei.png}
    \caption{Diagrama de Caso de Uso - Entidades do NEI}
    \label{fig:nei}
\end{figure}

\newpage

\begin{linenumbers}
O segundo diagrama que foi realizado é referente à comunidade DEI (estudantes e docentes do DEI - Figura \ref{fig:dei}), mostrando as várias interações possíveis entre o utilizador e o sistema. O utilizador pode, por exemplo, ver os workshops ou eventos disponíveis, e inscrever-se nos mesmos, podendo depois se desinscrever caso seja essa a sua intenção.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{images/Diagrama_comunidade.png}
    \caption{Diagrama de Caso de Uso - Comunidade do DEI}
    \label{fig:dei}
\end{figure}

\newpage

\begin{linenumbers}
O terceiro e último diagrama incluído foi relativo a possíveis entidades externas com acesso à plataforma (Figura \ref{fig:externas}), que apenas poderiam visualizar os eventos, workshops e notícias e inscrever-se/desisncrever-se nos dois primeiros.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/ucd_entidadesexternas.jpg}
    \caption{Diagrama de Caso de Uso - Entidades Externas ao DEI}
    \label{fig:externas}
\end{figure}

\subsection{Casos de Uso Detalhados}
\label{subsec:detalhes}
\begin{linenumbers}
No que diz respeito aos casos de uso, foram escolhidos 3 casos, inscrição em workshops, que consiste em retratar o processo que um utilizador do sistema leva a inscrever-se num dado workshop organizado por um Pelouro do NEI (Secção \ref{workshop}). O caso de uso de requisição de material, em que é detalhado o processo que o administrador (ou presidente) tem com o sistema de modo a conceder algum material do núcleo a um membro da comunidade do DEI que necessite (Secção \ref{requisitar}). Finalmente, o caso de uso da criação dos inquéritos pedagógicos, em que é retratado todo o processo que os membros do Pelouro de Pedagogia realizam para criar os inquéritos pedagógicos semestrais, para num futuro próximo serem apresentados os dados destes nas Jornadas Pedagógicas do respetivo curso (Secção \ref{inquerito}).
\end{linenumbers}

\newpage
\subsubsection{Caso de Uso 1 - Inscrever em Workshops}
\begin{tabular}{ m{9em} m{10cm} }
    \hline
    Nome & Inscrever em Workshops\\
    \hline
    ID & inscricaoWorkshops\\
    \hline
    Âmbito & NEI4.0 \\
    \hline
    Stakeholders &  1. Comunidade DEI (Estudantes e Docentes)
        
    2. Estudantes externos ao DEI\\
    \hline
    Ator &  Utilizador do sistema\\
    \hline
    Descrição &  Permite ao utilizador inscrever-se nos workshops\\
    \hline
    Nível &  Sea Level\\
    \hline
    Pré-Condições &  1. Ter login efetuado no sistema
        
    2. Workshop estar criado
        
    3. Estar na página de workshops \\
    \hline
    Pós-Condições & \textbf{Garantia Mínima} 
        
    Redirecionado para a página do workshop
        
    \textbf{Garantia de Sucesso} 
        
    Mensagem de sucesso com confirmação de vaga preenchida no workshop
    \\
    \hline
    Estímulo & Clicar no botão "Inscrever" associado ao workshop \\
    \hline
    Cenários de Sucesso & O utilizador seleciona a "Inscrever" 
        
    2. Pop-up com confirmação da intenção de inscrição 
        
    3. Utilizador seleciona "Confirmar" 
        
    4. Mensagem de sucesso\\
    \hline
    Exceções & Não haver vagas no workshop\\
    \hline
    Extensões &  Notificação de sucesso de inscrição no e-mail associado à conta do utilizador do sistema\\
    \hline
\end{tabular}
\label{workshop}

\newpage
\subsubsection{Caso de Uso 2 - Requisitar Material}
\begin{tabular}{ m{9em} m{10cm} }
    \hline
    Nome &  Requisitar Material\\
    \hline
    ID &  reqMaterial\\
    \hline
    Âmbito & NEI4.0 \\
    \hline
    Stakeholders &  Comunidade DEI (Docentes e Estudantes)
        
    Administração do DEI\\
    \hline
    Ator &  Utilizador com permissões de administrador ou presidência\\
    \hline
    Descrição &  Permite ao utilizador requisitar material do inventário do NEI e registar o seu empréstimo\\
    \hline
    Nível &  Sea Level\\
    \hline
    Pré-Condições &  Estudante precisa de um certo material que o NEI tem
        
    Durante as horas ativas do NEI\\
    \hline
    Pós-Condições & \textbf{Garantia Mínima} 
        
    Feedback em relação à disponibilidade do material em questão: caso o tipo de material não esteja disponível, mensagem com essa informção
        
    \textbf{Garantia de Sucesso} 
        
    O material é registado como estando emprestado na plataforma, passando para a respetiva lista e mostrando uma mensagem de confirmção\\
    \hline
    Estímulo & Utilizador carrega na opção "Requisitar Material" no material em questão\\
    \hline
    Cenários de Sucesso &  Material fica na posse do estudante
        
    Material é adicionado com sucesso à lista de materiais emprestados no sistema\\
    \hline
    Exceções & Material está erradamente incluído ou excluído da lista do inventário de material disponível\\
    \hline
    Extensões &  \\
    \hline
\end{tabular}
\label{requisitar}

\newpage
\subsubsection{Caso de Uso 3 - Criar Novo Inquérito Pedagógico}
\begin{tabular}{ m{9em} m{10cm} }
    \hline
    Nome & Criar novo inquérito pedagógico \\
    \hline
    ID & novoInquerito \\
    \hline
    Âmbito & NEI4.0 \\
    \hline
    Stakeholders & Estudantes que pertencem ao NEI - Presidência e Pelouro de Pedagogia \\
    \hline
    Ator & Utilizador \\
    \hline
    Descrição & O núcleo no final de cada semestre pretende realizar um inquérito para todos os estudantes do DEI para saber que problemas existem a nível pedagógico \\
    \hline
    Nível & Sea Level \\
    \hline
    Pré-Condições & Ter login efetuado como membro da Presidência ou do Pelouro de Pedagogia \\
    \hline
    Pós-Condições & \textbf{Garantia Mínima} 
        
    Redirencionado para a página de "Inquéritos Pedagógicos" 
        
    \textbf{Garantia de Sucesso} 
        
    Mensagem de sucesso\\
    \hline
    Estímulo & Clicar no botão de "Publicar" \\
    \hline
    Cenários de Sucesso & 1. O utilizador seleciona a secção de "Inquéritos Pedagógicos"
        
    2. Carregar no botão de "Publicar"
        
    3. Visualização da mensagem de sucesso "Inquérito publicado com sucesso" \\
    \hline
    Exceções & \\
    \hline
    Extensões & Todos os alunos recebem notificação da disponibilidade do inquérito no sistema via email do DEI \\
    \hline
\end{tabular}
\label{inquerito}
\end{document}